

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{PRST 21 (cvičení/přednáška), 1.12.2022}
%\begin{ex}
%Najděte odhad parametrů binomického rozdělení $Bi(n,p)$ na základě
%náhodného výběru $X_1,\ldots, X_n$.
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s hustotou
%pravděpodobnosti
%$$
%f_{X_i}(x_i) =
%  \begin{cases}
%    \frac{1}{\theta} e^{-\frac{x_i-\mu}{\theta}} & \text{pro } x_i>\mu, \\
%    0 & \text{jinak},
%  \end{cases}
%$$
%kde $\theta>0,\mu\in\RR$. Metodou momentů nalezněte odhady
%parametrů $\theta,\mu$.
%\end{ex}
%\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s hustotou
pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) = (\theta+1)x_i^\theta,\qmq{pro} 0\leq x_i\leq 1\, .
$$
Najděte maximálně věrohodný odhad parametru $\theta$.
\end{ex}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení s hustotou\quad
$
f(x,\theta) = 3\theta^3 \frac{1}{x^4}, \quad x\in(\theta, \infty),\ \theta>0.
$
\begin{enumerate}
  \item[1)] Najděte maximálně věrohodný odhad $\widehat\theta$ parametru $\theta$ a rozhodněte, zda je nestranný.
  \item[2)] Najděte odhad $\theta^\ast$ parametru $\theta$ metodou momentů a rozhodněte, zda je nestranný.
  \item[3)] Spočtěte rozptyly odhadů $\widehat\theta$ a $\theta^\ast$ a porovnejte rychlost jejich konvergence k 0 při $n\to\infty$.
\end{enumerate}
\end{ex}
\end{frame}



%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{PRST 22,  5.12.2023}
%\alert{\bf\large 9.1.4 Intervalové odhady}
%\medskip
%
%\begin{itemize}
%  \item místo konkrétního bodového odhadu parametru $\theta$ nás někdy
%zajímá interval, ve kterém bude hodnota parametru ležet s určitou
%velkou pravděpodobností $1-\alpha$ ($\alpha>0$ malé)\\[2mm]
%  \item hledáme tedy na základě náhodného výběru dvě statistiky, zn.
%$\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ a $\overline\theta
%(X_1,\ldots,X_n)$ tak, aby platilo
%$$
%\P[\theta\leq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)] \leq
%\frac{\alpha}{2} \qmq{a} \P[\theta\geq \overline\theta
%(X_1,\ldots,X_n)]\leq \frac{\alpha}{2}
%$$
%  \item a tedy
%\begin{equation}\label{intod}
%  \P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\leq\theta\leq \overline\theta
%  (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha\, .
%\end{equation}
%\end{itemize}
%
%
%
%\begin{define}
%Dvojice statistik $(\underline\theta,\overline\theta)$ splňující vztah
%(\ref{intod}) se nazývá \alert{$100\cdot(1-\alpha)\%$ interval
%spolehlivosti (IS)}.\\ Statistika $\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ se
%nazývá \alert{dolní mez}, statistika $\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)$
%\alert{horní mez} intervalu spolehlivosti. \\ Číslo $1-\alpha$ se nazývá
%\alert{koeficient spolehlivosti}.
%\end{define}
%
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%
%\begin{rem}
%\begin{itemize}
%  \item nejčastěji se používají hodnoty $\alpha=0.05, \alpha=0.01$, \\[1mm]
%  kdy mluvíme o 95\% intervalu spolehlivosti respektive o 99\% intervalu
%spolehlivosti \\[2mm]
%\item \alert{interpretace 99\% intervalu spolehlivosti:}\\[1mm]
% skutečná hodnota parametru $\theta$ bude s 99\% pravděpodobností ležet uvnitř
%intervalu $(\underline\theta,\overline\theta)$ \\[1mm]
% v praxi ale máme konkrétní realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ náhodného výběru, význam 99\% IS si lze představit takto:
%při 100 opakováních pokusu, bude přibl. v 99 případech hodnota parametru
%$\theta$ ležet uvnitř spočteného IS
%\end{itemize}
%\end{rem}
%\begin{rem}
%Někdy nás zajímá jen horní nebo dolní mez, potom konstruujeme
%statistiky tak, aby
%$$
%\P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\geq \theta]\leq \alpha
%\qmq{nebo} \P[\theta\geq\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\leq
%\alpha
%$$
%neboli
%$$
%\P[\theta \geq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha
%\qmq{a} \P[\theta\leq \overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq
%1-\alpha
%$$
%a hovoříme o \alert{dolním} resp. \alert{horním intervalovém odhadu} nebo obecně o
%\alert{jednostranných intervalech spolehlivosti}.
%\end{rem}
%
%
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%Obecně je konstrukce intervalových odhadů poměrně složitá, omezíme
%se na normální rozdělení.
%\begin{veta}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení
%$N(\mu,\sigma^2)$ a známe hodnotu $\sigma^2$. Potom platí
%$$
%\P\left[ \overline X_n - u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
%<\mu<\overline X_n +
%u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right] = 1-\alpha\, ,
%$$
%kde $u_\beta$ je $\beta$-kvantil standardního normálního rozdělení
%$N(0,1)$.
%\end{veta}
%\begin{rem}
%To tedy znamená, že \quad
%$
%\left(\overline X_n -
%u_{1-\alpha/2}\,\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}},\overline X_n +
%u_{1-\alpha/2}\,\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)
%$
%\quad
%je $100\cdot(1-\alpha)\%$ IS pro parametr
%$\mu$.
%\end{rem}
%\Dk
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Při kontrolních zkouškách 16 žárovek byl stanoven odhad střední
%hodnoty $\overline x_{16} = 3000$ hodin a směrodatné odchylky
%$\sigma_{16}=20$ hodin jejich životnosti. Za předpokladu, že
%životnost žárovky je náhodná veličina s normálním rozdělením
%$N(\mu,\sigma^2)$ určete $90\%$ interval spolehlivosti pro
%parametry $\mu$ a $\sigma$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Sledujeme účinnost léku, máme tedy náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení $Be(p)$. Nemocnice zaznamenala účinnost léku u 136 z 200 pacientů. Určete 95\% interval spolehlivosti pro parametr $p$ (pro procento úspěšnosti).
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{frame}
%%\begin{ex}
%%Předpokládejme, že spotřeba elektrické energie stroje má normální rozdělení, jehož střední hodnotu a rozptyl neznáme. Sledovali jsme spotřebu 12 strojů. Průměr naměřených hodnot je $\overline X_n = 14.31\ kWh$, výběrový rozptyl $s_n^2 = 0.33\  (kWh)^2$. Najděte oboustranný 95\% interval spolehlivosti pro střední hodnotu spotřeby stroje.
%%
%%\end{ex}
%%
%%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Mezi 160 pracovníky (náhodně vybranými z 8000 pracujících v závodě) 48 cestuje do práce vlakem. Napište bodový odhad a 95\% interval spolehlivosti pro podíl a počet zaměstnanců dopravujících se vlakem.
%
%\end{ex}
%
%\end{frame}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Podle jisté teorie je podíl železa v určité chemické sloučenině
%12.1\%. Byl proveden rozbor 9 vzorků s následujícími výsledky
%$$
%11.7,\ 12.2,\ 10.9,\ 11.4.\ 11.3,\ 12.0,\ 11.1,\ 10.7,\ 11.6\, .
%$$
%Testujte platnost teoretické hypotézy na hladině významnosti 5\%
%(předpokládáme normální rozdělení dat s parametry $\mu,
%\sigma^2$).
%\end{ex}
%
%\end{frame}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}\label{ex99}
%Pevnost vyráběného ocelového drátu je náhodná veličina s
%rozdělením $N(\mu_0,\sigma^2)$, kde $\mu_0=1250, \sigma=150$.
%Novým postupem bylo vyrobeno 25 vzorků a stanoven průměr
%$\overline X_{25}= 1312$, předpokládáme stejné $\sigma$. Na
%hladině významnosti 0.05 ověřte, zda je nový postup lepší.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Výrobce tvrdí, že jeho lék je  účinný v 75\% případů. Nemocnice zaznamenala úspěšnost léku u 136 z 200 pacientů. Je mezi tvrzením výrobce a zjištěnou úspěšností léku statisticky významný rozdíl? (Hladinu významnosti volte $\alpha=0,05$.)
%\end{ex}
%
%\end{frame}
%
%
%
%
%\end{document}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%Uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení s hustotou\quad
%$
%f(x,\theta) = 3\theta^3 \frac{1}{x^4}, \quad x\in(\theta, \infty),\ \theta>0.
%$
%\begin{enumerate}
%  \item[1)] Najděte maximálně věrohodný odhad $\widehat\theta$ parametru $\theta$ a rozhodněte, zda je nestranný.
%  \item[2)] Najděte odhad $\theta^\ast$ parametru $\theta$ metodou momentů a rozhodněte, zda je nestranný.
%  \item[3)] Spočtěte rozptyly odhadů $\widehat\theta$ a $\theta^\ast$ a porovnejte rychlost jejich konvergence k 0 při $n\to\infty$.
%\end{enumerate}
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%\end{document}


